\newpage
\chapter*{KATA PENGANTAR}

Segenap puji dan syukur kami panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa karena atas berkat, karunia, dan rahmat yang diberikan oleh-Nya, sehingga penulis berkesempatan untuk menyelesaikan penelitian skripsi ini yang berjudul "Penerapan $K$-means dan Algoritma Genetika untuk Menyelesaikan MTSP (Studi Kasus pada Perjalanan Menuju Seluruh SMA di Kabupaten Probolinggo)".

Dalam penelitian dan penyusunan laporan ini, telah mendapatkan banyak bantuan, dukungan, bimbingan, serta do'a yang sangat berharga sehingga penulisan skripsi ini dapat berjalan sesuai dengan waktu yang telah ditentukan.
Oleh karena itu kami ingin mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada pihak yang telah memberikan dukungan dan membantu selama penyusunan skripsi ini.

\begin{enumerate}
	\item Keluarga terutama orang tua yang telah memberikan semangat dan motivasi dalam menyelesaikan penelitian ini.
	\item Bapak Nur Hamid, M.Si, Ph.D., dan Ibu Shofia Hidayah, M.Pd., selaku dosen pembimbing yang telah meluangkan waktu dan tenaganya serta memberikan bimbingan, wawasan, dan ilmu yang sangat berharga dalam menyelesaikan penelitian ini.
	\item Ibu [[\#nama bu olief]] selaku dosen penguji proposal yang telah memberikan masukan, nasehat, dan perbaikan pada proposal penelitian yang sebelumnya telah dibuat.
	\item Seluruh teman-teman dari Prodi Matematika angkatan 2018 sebagai teman seperjuangan dalam menyelesaikan skripsi yang juga saling memberikan semangat dan dukungan dalam menyelesaikan skripsi.
	\item Semua pihak yang secara langsung maupun tidak langsung terlibat dalam membantu penulis menyelesaikan skripsi ini.
\end{enumerate}

Kami menyadari bahwa dalam penelitian ini masih terdapat kekurangan dan jauh dari kata sempurna. Oleh karena itu kami menerima dengan baik segala kritik dan masukan yang dapat membangun bagi kami. Kami berharap skripsi ini dapat memberi manfaat bagi banyak pihak.

\begin{flushright}
Probolinggo, 26 Mei 2022\\
Penulis
\end{flushright}