\section{Latar Belakang Masalah}

Kabupaten Probobolinggo adalah salah satu dari beberapa kabupaten yang sedang berkembang di provinsi Jawa Timur. Banyak sekolah tingkat menengah yang tersebar di Kabupaten Probolinggo. Selain itu di Kabupaten Probolinggo terdapat beberapa kampus di dalamnya, salah satunya adalah Universitas Nurul Jadid yang terletak di Kecamatan Paiton. Pada tahun-tahun sebelumnya kampus ini sering sekali mengadakan acara-acara besar seperti olimpiade. Dalam acara-acara seringkali melakukan pendistribusian barang seperti undangan acara, pamflet, dan lain-lain kepada sekolah-sekolah di Kabupaten Probolinggo. Oleh karena itu diperlukanlah sebuah pencarian rute yang efisien untuk menuju ke sekolah-sekolah tersebut agar dapat menghemat waktu dan tenaga dalam perjalanan. Permasalahan pencarian rute tersebut dalam hal ini dapat disebut dengan \textit{Traveling Salesman Problem}. Sedangkan gabungan dari beberapa permasalahan TSP biasa disebut \textit{Multiple Traveling Salesman Problem} (MTSP).

Selama bertahun-tahun, telah banyak penelitian tentang \textit{Multiple Traveling Salesman Problem} (MTSP). Berbagai metode telah banyak digunakan untuk mencari solusi MTSP salah satunya adalah Algoritma Genetika (AG) dan Ant Colony. Tahap pertama dalam MTSP adalah pengklasteran (pengelompokan data) sebelum melakukan pencarian solusi, ada banyak cara untuk menggunakan AG dalam pengklasteran, terbukti bahwa metode ini dapat mengklaster data lebih cepat daripada beberapa algoritma lain yang digunakan untuk pengklasteran \cite{krishna1999genetic}. Kemampuan pengklasteran dari AG ini dimanfaatkan untuk mencari pusat klaster yang sesuai sehingga kesamaan dari klaster yang dihasilkan dioptimalkan \cite{maii2000genetic}. Ada juga upaya untuk menggunakan metode paralel untuk TSP untuk meningkatkan efisiensi \cite{li2016parallel}.

Namun, menurut artikel Zhang efisiensi AG akan menurun dengan cepat jika digunakan pada skala kota besar \cite{zhang2014parallel}, berbeda dengan algoritma $k$-means dapat mengklaster dan menghindari persilangan tiap rute salesman (pengantar barang) \cite{inproceedings}. Penggunaan Algoritma Genetika dan dan algoritma \textit{k}-means adalah metode yang efektif untuk menyelesaikan MTSP, selain itu juga dapat menghindari persilangan rute antar salesman seperti yang dibahas oleh Lu pada artikelnya \cite{inproceedings}. Dari gabungan semua perspektif tersebut, dalam penelitian ini, digunakanlah \textit{k}-means dan Algoritma Genetika untuk menyelesaikan kasus pembagian klaster dan pencarian rute terdekat menuju seluruh SMA di Kabupaten Probolinggo.